События клавиатуры нужны непосредственно для работы с клавиатурой, в случае с input их использовать нежелательно, ведь пользователь может скопировать и вставить текст мышкой, либо ввести его другим способом без использования клавиатуры.
